# 定義

## 深層学習（deep learning）とは
深層学習とは、[機械学習](machine_learning.md)の１手法であり、全体像から細部までの各々の粒度の概念を階層構造を用いて学習する手法のこと。実際の処理には、深いニューラルネットワーク（DNN：入力を変換する処理単位がネットワーク状に結合した数理モデルであって、その処理の連結の深さが深いもの）を用いる。

---

# 例：問題への当てはめ
深層学習では、下記の考え方で定式化を行う。

## 例1：推論問題（マルチラベル分類）
推論問題（マルチラベル分類）を深層学習で解く場合、バイナリークロスエントロピーの最小化問題をバックプロパゲーションによるパラメータ更新で解く

- 具体例
    - 問題設定
        - ある解像度が$`h \times w`$である画像について、そのピクセルデータとしての表現$`I \in \R^{h \times w}`$、及びその画像が属するクラス集合$`C \sub Class`$の２つの確率変数を考える
            - $`Class`$はM個のクラスからなる集合$`Class=\{Class_m | 1 \leq m \leq M\}`$とする
            - 画像は同時に2以上のクラスに属することも認める
            - すなわちMクラスのマルチラベル分類問題である
        - 画像は任意の画像ではなく、あるドメイン$`I_{domain} \subset \R^{h \times w}`$に属する画像$`(I,C) \in (I_{domain},2^{Class})`$のみを考える
        - 学習データ（定数）$`(i_1,c_1),\cdots,(i_N,c_N)　\in (I_{domain},2^{Class})`$を下記の２値のペアN個とする
            - 解像度が$`h \times w`$である画像$`i_n \in I_{domain}`$
            - クラス分類用タグ集合$`c_n \in 2^{Class}`$
        - タグをベクトルに変換した学習データ（定数）を下記とする
            - $`(i_1,v_1),\cdots,(i_N,v_N) \in (I_{domain},\{0,1\}^M)`$
                - $`v_n \in \{0,1\}^M`$は学習データのタグ集合$`c_n`$を変換したベクトル$`v_n = (\delta_{Class_1 \in c_n},\cdots,\delta_{Class_M \in c_n})^{\tau}`$
                - $`\delta_{condition}`$はconditionが成り立っている場合のみ1、それ以外で0をとる関数
    - 解き方の方針
        - パラメータ$`\theta`$によって決まるNNモデルを用いて、ドメインに属する任意の画像$`(I,C)`$において、そのピクセルデータが$`I=i`$とわかっている時に、その$`i`$を入力するとM次元ベクトル（要素は0以上1以下の値であるベクトル）を出力する関数（モデル）$`f(i;\theta):\R^{h \times w} \rightarrow [0,1]^M`$を作成する。この関数の出力は下記のベクトル$`v(i)`$を表すように学習する（学習方法は後述）
            - $`\displaystyle v(i)=\left(\begin{array}{c} Pr(Class_{1} \in C|I=i) \\ \vdots \\ Pr(Class_{M} \in C|I=i) \end{array}\right)`$
        - 学習の結果得られた適切なパラメータ$`\theta=\hat{\theta}_{learn}`$を用いた関数（学習済みモデル）$`f(i;\hat{\theta}_{learn})`$の入力iに推論したい画像のピクセルデータを入力すると条件付き確率$`Pr(Class_m \in C|I=i)`$が各mについて得られる
    - 学習方法
        - 最尤推定を行う
            - 対数尤度関数は下記になる ※補足（尤度関数の求め方）参照
                - $`log L(\theta)=log \prod_n \prod_m {f(i_n;\theta)_m}^{v_{m,n}}(1-f(i_n;\theta)_m)^{1-v_{m,n}}=\sum_n \sum_m (v_{m,n} log {f(i_n;\theta)_m}+(1-v_{m,n})log(1-f(i_n;\theta)_m))=\sum_n (v_n^{\tau} log {f(i_n;\theta)}+(1-v_n)^{\tau} log (1-f(i_n;\theta)))=-\sum_n BinaryCrossEntropy(v_n,f(i_n;\theta))`$
            - $`BinaryCrossEntropy(p,q)`$は下記を満たす関数
                - 同じ長さのベクトル$`p,q \in \R^M`$をとる
                    - $`p=(p_1,\cdots,p_M)^{\tau}`$
                    - $`q=(q_1,\cdots,q_M)^{\tau}`$
                - ベクトルの要素$`p_m \in \{0,1\}`$：0か1のどちらかを取る
                - ベクトルの要素$`q_m \in [0,1]`$：0以上1以下の値を取る
                - $`BinaryCrossEntropy(p,q)=-p^{\tau}log(q)-(1-p)^{\tau}log(1-q)`$
            - 従って、最尤推定値$`\hat{\theta}_{learn}`$は
                - $`\displaystyle \hat{\theta}_{learn}=\argmax_{\theta} log L(\theta)=\argmin_{\theta}\sum_n BinaryCrossEntropy(v_n,f(i_n;\theta))`$
            - 上記の$`argmin`$部分をバックプロパゲーションによる逐次計算によって解くことで$`\hat{\theta}_{learn}`$が得られる
    - 補足（$`BinaryCrossEntropy(p,q)`$の解釈）
        - 上記の学習で用いている$`BinaryCrossEntropy(p,q)`$の引数は下記である
            - $`p=v_n`$
            - $`q=f(i_n;\theta)`$
        - ベクトルのm番目の要素を取り出してみてみると
            - $`p_m=v_{n,m}`$
            - $`q_m=f(i_n;\theta)_m`$
        - 学習データから得られる経験分布（$`I \in \{i_n|1 \leq n \leq N\}`$の時のみ定義される）
            - $`\displaystyle v_{data}(I)=\frac{\sum_n v_n\delta_{i_n=I}}{\sum_n \delta_{i_n=I}}`$
        - モデル化確率分布$`f(I;\theta_{model})`$
            - $`v_{model}(I;\theta)=f(I;\theta)`$
    - 補足（尤度関数の求め方）
        - 画像$`(I_n,C_n)`$が与えられた時、画像に従属（※$`I_n`$に従属、$`C_n`$に完全従属）して決まる下記の確率変数ベクトルを考える。
            - $`\displaystyle V_n=\left(\begin{array}{c} V_{n,1} \\ \vdots \\ V_{n,M} \end{array}\right)`$
            - $`V_{n,m}`$は画像$`(I_n,C_n)`$が$`Class_m`$に属する場合1を属さない場合0をとる確率変数である。ここで確率を考えているのは、同じ画像であっても見る人によって$`Class_m`$に属するかどうかの判定が異なることを考慮している。
                - $`Pr(V_{n,m}=1)=Pr(Class_m \in C_n)`$
                - $`Pr(V_{n,m}=0)=Pr(Class_m \notin C_n)`$
        - $`I_n=i_n`$のもとでの$`V_{n,m}`$の条件付き確率質量関数を考える
            - $`Pr(V_{n,m}=v_{n,m}|I_n=i_n)={p_m(i_n)}^{v_{n,m}}(1-p_m(i_n))^{1-v_{n,m}}`$
            - 上記の$`p_m(i)`$が求めたい母数である。これは「（画像$`(I,C)`$におけるピクセルデータ$`I=i`$に依存して決まる）画像が$`Class_m`$に属する確率」$`Pr(Class_{m} \in C|I=i)`$である

---
# 確率分布間の距離についての補足

- 上記の例1では、最尤推定を行うという解放を深層学習を使用して解いた。最尤推定は、上記の通りクロスエントロピー最小化と同等であり、これはすなわちKLダイバージェンスを最小化することと同等である。
- すなわち、これはKLダイバージェンスという確率質量関数間の距離を測る指標を用いて、「経験（学習データ）から得られる確率質量関数」と「モデルが表す確率質量関数」の距離が小さくなるように学習していることを意味する
- 確率質量関数間の距離を測る方法としては、KLダイバージェンスの他にもJSダイバージェンス、最適輸送距離など複数の距離がありえる。
- KLダイバージェンスは非対称性がある為に厳密には距離ではないが、JSダイバージェンス、最適輸送距離は、対象性を有し距離の公理を満たす「距離」である。問題の解法として最尤推定に拘らず（すなわちKLダイバージェンス最小化問題ととらえず）、他の距離を最小化する方法でも問題は解ける
    - なかでも、最適輸送距離は「もとの空間の距離を反映した距離」「確率分布の台が一致しなくても定義できる」特徴から重要である。
    - 最適輸送距離を求めるには最適輸送問題を解く必要があり厳密に解くには計算コストが大きすぎるので、近似解を用いることが現実的である
    - 最適輸送距離の近似を簡易に求める方法として、sinkhorn-knoppアルゴリズムがある
